---
title: "Сохранение и восстановление выделений"
date: "2011-03-09"
summary: "Как сделать, чтобы созданное выделение можно было использовать повторно."
description: "Как сделать, чтобы созданное выделение можно было использовать повторно."
---

Периодически у пользователей GIMP возникает справедливый вопрос, как сделать так, чтобы созданное выделение можно было использовать повторно. Делается это очень и очень просто, причём несколькими способами.

## Сохранение выделений в каналы

В GIMP есть три тесно связанных друг с другом понятия: выделения, каналы и маски. Центральным в нём являются каналы, на которых построено всё остальное. На самом деле, каждый раз работая с выделением или маской, вы незаметно для себя работаете с каналами. Подробнее это уже [расписано в документации](http://docs.gimp.org/en/gimp-painting.html#gimp-concepts-selection). Давайте проиллюстрируем тезис на очень простом примере: однотонный фон и более-менее выделяющийся на нём объект (простите, Анастасия :)).

![Оригинал](original-sax-girl.jpg "Оригинал")

Предположим, мы переключились по **Shift+Q** в режим быстрой маски (о преимуществах разных способов выделения поговорим отдельно) и растушёванной кисточкой нарисовали совершенно незамысловатое выделение:

![Редактирование быстрой маски](what-quick-mask-actually-is.jpg "Редактирование быстрой маски")

Как видите, если посмотреть при этом на диалог каналов, при включенной быстрой маске в нём появляется временный канал с названием «Быстрая маска», в котором чётко просматривается миниатюра выделения. При повторном нажатии **Shift+Q** канал исчезает, а в изображении появляется привычная муравьиная дорожка выделения:

![Выделение из быстрой маски](newly-created-selection-from-qmask.jpg "Выделение из быстрой маски")

Что это нам даёт? Это даёт нам понимание связи выделения и канала. Раз выделение по сути является каналом, значит его можно сохранить как канал. Самый простой способ — выбрать в меню команду _Выделение > Сохранить в канал_.

![Создание канала из выделения](menu-select-save-to-channel.png "Создание канала из выделения")

Выделение при этом сохраняется, но в диалоге каналов появляется новый канал:

![Свежесозданный канал](newly-created-channel.jpg "Свежесозданный канал")

Раз выделение по сути является каналом, то можно ли созданный канал позднее превратить в выделение? Легко. Самый простой способ — выбрать нужный канал и щёлкнуть вот эту кнопку (либо воспользоваться контекстным меню):

![Канал в выделение](channel-to-selection-button.png "Канал в выделение")

По умолчанию созданное из канала выделение заменит текущее выделение, если таковое существует. При необходимости вы можете выполнить с текущим выделением типовые логические операции, нажав при щелчке один из трёх модификаторов: **Shift** (сложение), **Ctrl**(вычитание) или **Shift+Ctrl** (пересечение). Т.е. всё как при обычном выделении.

В отличие от временного канала быстрой маски, который закрашивает изображение полупрозрачным красным цветом, _этот_ канал по умолчанию невидим, зато постоянен и, что самое приятное, сохраняется в файле XCF. Больше того, таких каналов может быть сколько угодно.

Таким образом все нужные вам выделения вы можете спокойно сохранить как каналы и временно активировать их по мере необходимости в будущем, а чтобы не путаться между ними, им можно дать произвольное название, дважды щёлкнув по текущему имени и введя новое.

Применительно к каналам остаётся разобрать ещё один момент. Далеко не все знают, что цвет просматриваемых на холсте каналов меняется, а между тем это может быть полезно. Иногда цвет канала примерно совпадает с цветом фона на изображении. Это актуально для нашего простого примера, где чёрный канал показывается поверх изображения с чёрным фоном. Посмотрите на иллюстрацию и согласитесь: щуриться можно до потери пульса.

![Цвет канала по умолчанию](channel-color-applied-original.jpg "Цвет канала по умолчанию")

Вызовите контекстное меню и выберите в нём самый верхний пункт меню, «Правка атрибутов канала», либо щёлкните в диалоге крайнюю левую кнопку.

В открывшемся диалоге вы можете щёлкнуть по прямоугольнику с предпросмотром цвета канала и выбрать другой цвет, поменяв при необходимости значение непрозрачности.

![Изменение цвета канала](edit-channel-attributes.png "Изменение цвета канала")

После этого быстрый просмотр канала будет выглядеть так:

![Изменённый цвет канала](channel-color-applied-changed.jpg "Изменённый цвет канала")

Совсем другое дело, правда?

Как несложно догадаться, это работает и с временным каналом быстрой маски, что ценно при работе с изображением, где доминирует красный цвет. Допустим, в ваш дом постучалось несчастье в виде необходимости выделить фрагменты фактурной тибетской фрески на стене из красного кирпича:

![Фреска](triptich.jpg "Фреска")

Если учесть, что края фрески не вполне ровные, для точного выделения после многоугольного лассо с последующей заливкой по быстрой маске придётся дополнительной пройтись кисточкой, и вот тут относительная близость цветов уже начнёт серьёзно нервировать.

![Эпилепсия отакуэ](epilepsy.jpg "Эпилепсия отакуэ")

Вы просто меняете цвет быстрой маски и перестаёте содрогаться в приступах эпилепсии от обилия красного цвета. Заодно проще определить, где что:

![Эпилепсия отступаэ](no-epilepsy.jpg "Эпилепсия отступаэ")

Кстати, цвет постоянного канала также сохраняется вместе с XCF. А вот изменённый цвет временного канала быстрой маски, к сожалению, такой же временный и запоминается только на время сеанса работы с этим изображением.

С каналами на этом покончено. Теперь поговорим о контурах.

## Сохранение выделений в контуры

GIMP замечателен тем, что умеет не только превращать замкнутые и незамкнутые контуры в выделения, но и выделения — в контуры. Причём делает он это с очень неплохой точностью.

Предположим, некий добрый человек в порыве щедрости бросил вам косточку, которую вы немедленно обглодали обвели и превратили в контур:

![Круговорот косточек в природе](dog-bone-roundabout.png "Круговорот косточек в природе")

Полученный контур в GIMP можно не только отредактировать, но и превратить в выделение, точно такой же кнопкой в нижней панели:

![Полученная кривая Безье](editing-created-bezier-path-from-svg.png "Полученная кривая Безье")

Преимуществ у сохранения выделения в контур сразу несколько.

Если вы после создания канала с выделением немного сдвинули слой, по которому выделение было создано, восстановленное выделение придётся сначала аналогично сдвинуть, а потом снова сохранить в канал. С контуром же всё проще: вы просто перемещаете его куда надо, а затем превращаете в выделение — и никаких дублирующихся каналов, которые надо подчищать.

Кроме того, каждый контур точно так же сохраняется в файле XCF, при необходимости может быть экспортирован в SVG (читается Inkscape, Adobe Illustrator и Corel DRAW), а в случае сохранения TIFF записывается в файл как обтравочный контур и может быть прочитан любой программой вёрстки (Adobe InDesign, Scribus).

Впрочем, есть и минус: при наличии растушёвки этот способ сохранения выделений по вполне очевидным причинам не подходит. Так что ориентируйтесь по ситуации.

## Редактор выделения

Вообще говоря, в GIMP есть прикрепляющийся диалог редактора выделений, с которого эту статью по идее и надо было начать.

![Редактор выделений](selection-editor.png "Редактор выделений")

В этом диалоге объединены миниатюра активного выделения и кнопки, сохраняющие это выделение в канал или контур, инвертирующие или снимающие его, а также кнопка, вызывающая диалог обводки по контуру выделения.

Увы, лично я не вижу в этом диалоге особого смысла, поскольку на самые важные команды всё равно вешаются горячие клавиши, а остальное легко делается через меню.

## Выводы

Давайте подытожим:

- _каналы_ оптимальны для сохранения выделений, если важна наглядность и сохранение растушёвки;
- _контуры_ оптимальны для сохранения выделений, если важна мобильность выделений и совместимость с другими приложениями.

Если у вас возникли какие-либо вопросы по теме, не стесняйтесь их задавать. Можно даже в ультимативной форме :)
